[鞭屍系列] 中國關鍵經濟部門 將清除外國科技

〔編譯楊芙宜／綜合報導〕彭博引述消息報導，中國國家主席習近平下令，擬2020年前清除關鍵經濟部門現存的外國科技，包括銀行、軍事、國有企業、重要政府機關等四大領域在內，讓中國供應商取而代之、採用國產技術，恐持續衝擊微軟、思科系統（Cisco）、IBM、英特爾（Intel）和惠普（HP）等美國大企業。

知情人士指出，目前在吉林省四平市的試點已成功換掉微軟的Windows，由國產作業系統「中標麒麟（NeoKylin）」取代；換掉國外伺服器，改由中國浪潮集團（Inspur）製造的產品。吉林省、長春市的政府官員都證實正在推動相關置換業務。

消息人士表示，外國供應商若要避免被取代，就必須分享其核心技術或提供中國安全檢查官員進入其產品的管道，這樣，他們的技術就能被中國官方視作是「安全」和「可控」。

此更換中國經濟四大領域科技產品的計畫，除了國安考量外，凸顯習近平強化離開外國供應商的決心，對美國思科等大企業的影響深遠。習近平在今年2月首次召開的網路安全會議上，曾呼籲中國業界加快研發國產科技。

中國推動採用本土供應商的計畫，洽值中國監管機構展開對西方企業的反壟斷調查之際，包含微軟、高通（Qualcomm）在內。近月來，中國官員搜索微軟在當地的辦公室、禁止政府電腦使用Windows8系統，蘋果的iPad平板也被排除在政府採購名單之外。

隨著外國企業在中國市占縮減，中企增加在本土的市占，華為、中興等中國企業開始受惠。中國銀監會9月下令銀行業與金融機構強化網路安全與資訊化建設，要求2019年前，至少75%電腦系統使用「安全可控」的資訊技術，目前至少5%的IT（資訊科技）預算必須花在相關目標。

研究機構IDC數據顯示，中國去年科技相關支出全球排第二、僅次於美國，年增8.1%至1820億美元，相較於美國的年增4.2%至6560億美元。

2014/12/19 06:00

李健忠係咪外國勢力

加油，支持